\documentclass{memoria}
\begin{document}

\portada{Informe 2 de Laboratorio\\Organización de Computadores}
{Daniel Gacitúa Vásquez\\Rosa Muñoz Valenzuela}
{PROFESORES:\\Nicolás Hidalgo\\Erika Rosas\\AYUDANTE:\\Felipe Garay}{\today}

\indices

\capitulo{Generalidades}\label{general}
\ \\ 
\seccion{Introducción}

El presente informe muestra de manera estructurada el desarrollo de la solución planteada para el problema de la implementación del algoritmo de 
Dijkstra y A* en el tipo de dato grafo, las que se probaran en los distintos tipos de cache ( mapeo directo, N-asociativo y full-asociativo), la descripción del proceso de desarrollo comienza con el  marco teórico el cual tiene por objetivo dar una idea general de las herramientas utilizadas y sentar la base teórica del problema que se desarrollo ,
luego prosigue con el problema, en esta sección de presenta el planteamiento del problema. En el capítulo dos comienza el desarrollo 
de la solución, iniciando con la descripción de esta, aquí se verá la descomposición del problema principal en sub-problemas que posean
solución conocida, pasando así al desarrollo e implementación de los algoritmos necesarios, los que serán expuestos en al Capítulo 3,
en el cual se concluye el problema con el análisis, explicando el proceso de optimización, concluyendo función de esta.
Luego se pasa al manual de usuario, en el cual se le explica al usuario la manera de usar los programas.


\ \\%
\seccion{Marco teórico}
En esta seccion de sienta la base de conceptos utilizados para el desarollo del programa.

\subseccion{Grafos}
Se define como grafo a  un conjunto  de nodos o vértices que se unen a través de aristas o caminos,  estos son empleados para  marcar los pasos de procesos, o caminos a seguir, ciclos  circuitos, etc.
\begin{itemize}
\item Nodo: puede representar una estación o paso, en si representa un estado el cual se abandona o de desea llegar
\item Arista: unión o camino entre dos nodos,  además de representar la unión entre aquellos dos nodos   puede representar el peso o larga  que implica recorrer dicho camino
\end{itemize}

Para el desarrollo del problema se empleara la matriz de adyacencia,  esta mediante una matriz agrupada en fila y columna muestra al  nodo y sus uniones, considerando los pesos de esta tal como se muestra en la imagen
\figura{Ejemplo Matriz Adyacencia}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/Matriz_de_adyacencia.png}}

\subseccion{Algoritmo Dijkstra}
El algoritmo de Dijkstra inventado por Edsger Dijkstra (11 mayo 1930 – 6 agosto 2002), se su objetivo es encontrar el camino más corto entre dos nodos, se base en  recorrer el camino más corto para cada nodo.
Parte explorando los caminos más cortos de cada nodo haciendo  la combinatoria de estos,  cuando se encuentre el camino más corto este se detendrá.

Ventajas
\begin{itemize}
\item Una de las principales ventajas  de este algoritmo es que se especializa en grafos con  pesos variables,  es decir que las aristas posean pesos distintos en estas
\item Explorara todos los caminos y presentara el mínimo (solo en implementaciones avanzadas)
\item El costo de cada exploración es uniforme
\end{itemize}

Desventajas
\begin{itemize}
\item La suma de los caminos mínimos no siempre es la óptima
\item En grafos extensos se deben realizar un gran número de iteraciones 
\end{itemize}

Para el algoritmo implementado se necesita ingresar la matriz de adyacencia en forma de vector, es decir sus filas serán contiguas, se ha de ingresar en la palabra grafo1:, el tamaño de este grafo, es decir el número de nodos existente se debe ingresar en la palabra grafo2:. El vector elemGuarCami y elemGuarNodo corresponden a los caminos y nodos que se guardaran, deben ser rellenados con tantos ceros como caminos tenga el grafo dado que este es el peor caso, en los respectivos elemvectCami y elemvectNodo se ha de ingresar el número de caminos(el mismo para ambos).

\subseccion{Algoritmo BFS/A*}
La familia Best First Search (desde ahora en adelante BFS) contempla una serie de algoritmos que permiten la búsqueda del menor camino en estructuras de grafos (dado un nodo de inicio y uno de término), mediante la expansión de un nodo contiguo prometedor debido a una regla determinada.

La elección que permite que un nodo sea más prometedor que otro es determinado por una función heurística \emph{h(x)}, la cual calcula de manera aproximada la distancia que falta por recorrer desde el nodo actual al nodo de término.

Dentro de la familia de algoritmos BFS se pueden encontrar varios ejemplares, como Greedy BFS, A*, B*, entre otros.

Para efectos prácticos de este laboratorio se implementará el algoritmo A* (también conocido como A-star o A-estrella), el cual presenta muchos elementos en común con el algoritmo de Dijsktra, y añadiendo también el uso de funciones heurísticas para encontrar de manera más eficiente (bajo ciertos casos) la ruta hacia el nodo de término.

Cabe destacar que la literatura señala que A* funciona mejor en situaciones de grillas (o planos cartesianos) y también en situaciones de grafos sin peso.

\ \\%

\subseccion{Cache en MIPS}
 La memoria cache esta dividida en bloques (slots en literatura). Se indica el "tipo" de cache dependiendo de la "politica" para asignar dichos slots al contenido desde/hacia la ram principal.  para efectos de ejemplo y explicacion se considera que un "area" de la ram sea una facultad de la Universidad y el "contenido" sea un alumno, donde los slots de cache sean estacionamientos dentro de la Universidad. De este modo tenemos:
\begin{itemize}
\item Mapeo Directo:\\
 cada bloque en cache se le ha asignado un lugar en función de su dirección en la memoria principal, con la siguiente formula 
Dirección en cache de bloque =  X mod (número de bloques en cache)\\
Con  X = cualquier factor  relacionado, por ejemplo  la dirección en la memoria principal \\
Problemas 
\begin{itemize}
\item El bloque posee información valida el dato pudo ser modificado y no ser actualizado por lo que se debe marcar como válido.
\item El bloque en cache es el bloque buscado (dado que puede existir colisiones de datos por un bloque, es decir que dos datos les corresponda un mismo bloque en la cache)
\end{itemize}
Solución
\begin{itemize}
\item Se usa un bit de validez este indican la validez del dato, es decir si ha sido reescrito desde que se obtuvo de la memoria principal   
\item Se usa una etiqueta proporcional  al tamaño de dirección  en esta se almacena la dirección en memoria principal del  dato que se encuentra en cache
\end{itemize}
\item Cache Full Asociativa: \\
en este tipo de cache CUALQUIER contenido en CUALQUIER area de la memoria ram puede ir a CUALQUIER slot, se puede hacer un uso completo y arbitrario de todos los slots. El "mapeado" de los contenidos en cache sin embargo implica que la "logica" asociada para la equivalenxia entre "X" area de ram principal y "Z" slot en cache debe aplicarse a todos los slots. en el ejemplo cualquier estudiante de cualquier facultad puede usar cualquier estacionamiento de todo los disponibles en toda la Universidad.
 
\item Cache N-Asociativa: \\
en este tipo de cache los contenidos desde/hacia la ram NO pueden asignarse tan arbitrariamente:
el uso de slots esta determinado por "zonas" . Continuando con el ejemplo de los estacionamientos se aplica que; los estudiantes solo pueden usar una zona de estacionamientos y no todos los de la Universidad (por ejemplo que los alumnos del DIINF solo puedan estacionar al lado delos kioskos). Sin embargo cualquier alumno puede usar cualquiera de los estacionamientos asignados a la facultad. este metoo tiene la ventaja que "simplifica" la logica necesaria para el mapeo de direcciones a la cache, sin embargo su comportamiento es mas dificil de predecir.
\end{itemize}
\ \\%

Esta se rige por los siguientes principios:
\begin{itemize}

\item Principio de localidad espacial:\\ indica que si una posición de memoria ha sido referencia las posiciones contiguas a esta  serán prontamente referenciadas,  este principio se ve comúnmente ejemplificado con los arreglos los que regularmente poseen sus datos de manera lineal, estos son recorridos  mediante un ciclo que referencia sus datos 
\item Principio de localidad temporal:\\ indica que si una posición de memoria ha sido referenciada es probable que prontamente vuelva a ser referenciada,  se ve comúnmente en los algoritmos implementados que cuando un dato es obtenido este es usado en múltiples operaciones, lo que  implica este principio a nivel de cache
\end{itemize}

\ \\%

\seccion{Problema}
Se pide implementar el algoritmo de Dijkstra y un algoritmo de la familia BFS (se implementó A*), esto en función de ver como son estos algoritmos afectados por los distintos tipos de cache y su tamaño y espacialidad medidos en tasas de hit y miss.

\capitulo{Desarrollo}\label{desarrollo}

\seccion{Descripción de la Implementación}

\subseccion{Grafo como Matriz de Adyacencia}
Debido a que MIPS no cuenta con estructuras de datos propias de los lenguajes de alto nivel, es esencial ensamblar equivalentes a dichas estructuras.
En MIPS se tienen palabras y direcciones de memoria, que usadas correctamente pueden formar arreglos unidimensionales. Mediante la agregación de un "indicador de quiebre" podemos convertir el arreglo unidimensional en un arreglo bidimensional, y con un arreglo bidimensional podemos expresar una matriz de adyacencia, para representar grafos y el peso de sus caminos.


\subseccion{Algoritmo Dijkstra}
Descripción del algoritmo de dijkstra, para la implentacion de este algoritmo se detectaron los siguientes pasos a seguir
Entrada: nodo de entrada  y nodo destino
Salida: suma de los caminos más cortos para llegar al nodo de salida
\begin{itemize}
\item Escoger el camino más corto a un nodo
\item Marcar como visitado dicho nodo
\item Llegar a un nodo 
\item Guardar el peso del camino visitado
\item Buscar el camino más corto del nodo al que se ha llegado
\item Verificar si el nodo ha sido visitado
\item Repetir hasta llegar al nodo destino
\item Sumar los caminos visitados 
\end{itemize}
\subseccion{Algoritmo BFS/A*}
Al implementar A* como algoritmo Best First Search, se enfrentó a una serie de dificultades propias de la conversión de pseudocódigo a lenguaje de bajo nivel. Junto con la implementación de la Matriz de Adyacencia como arreglo lineal, se tuvo que implementar pseudo Listas Enlazadas como arreglos de MIPS.

La implementación del algoritmo se hizo de forma modular, con funciones bien definidas y reutilizables a lo largo del programa. Para obtener registros de memoria adicionales se requirió el almacenaje de variables temporales en el stack pointer del programa, y asi reutilizar variables con otros fines.

Sobre la función heurística que se implementó en el programa, se optó por una solución simple: usar como elemento heurístico la suma de todos los pesos de los nodos asociados a uno determinado. Si bien esta heurística es bastante vaga y poco precisa, nos permite obtener resultados válidos para todas los tipos de grafos estudiables (grafos con o sin peso, dirigidos, disposiciones euclidianas, etc), dado que el enunciado no trabaja sobre alguna categoría específica de grafos.

\figura{Pseudocódigo de A*}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/astar_pseudocode.png}}


\capitulo{Discusiones}\label{discusiones}

\seccion{Tests de Cache}

Luego de la implementación de los algoritmos, se procedió a realizar estadísticas de cache con la herramienta de Simulación de Datos de Cache de MARS MIPS (los porcentajes mostrados representan la Tasa de Hit de cada intento):

\tabla{Benchmark con 128 Bytes de cache}{
 (Para N-Asociativo: 8 bloques, 4 palabras por bloque de cache)
\begin {tabular}{|c |c|c|} \hline
   &Dijkstra & BFS/A* \\ \hline
Mapeo Directo& LRU: 75\%  & LRU: 84\% \\ 
  & Random: 73\%& Random 83\% \\ \hline
N-Asociativo &  LRU: 78\%  & LRU: 91\% \\ 
  & Random: 76\%& Random 87\% \\ \hline
Full-Asociativo & LRU: 76\%  & LRU: 92\% \\ 
  & Random: 76\%& Random 88\% \\ \hline

\end{tabular}}

\tabla{Benchmark con 512 Bytes de cache}{
 (Para N-Asociativo: 16 bloques, 8 palabras por bloque de cache)
\begin {tabular}{|c |c|c|} \hline
   &Dijkstra & BFS/A* \\ \hline
Mapeo Directo& LRU: 90\%  & LRU: 93\% \\ 
  & Random: 89\%& Random 91\% \\ \hline
N-Asociativo &  LRU: 89\%  & LRU: 97\% \\ 
  & Random: 91\%& Random 96\% \\ \hline
Full-Asociativo & LRU: 90\%  & LRU: 96\% \\ 
  & Random: 90\%& Random 94\% \\ \hline
\end{tabular}}

\figura{Simulador de Datos de Cache de MARS MIPS}{\includegraphics[width=10cm]{imagenes/mars_cache.png}}

\newpage

\seccion{Análisis de la Solución}

La solución planteada al problema antes señalado presenta varias particularidades que se descubrieron durante la implementación de ésta:

\begin{itemize}
\item Como el enunciado no especifica una categoría especial de grafos a estudiar, es probable que dadas ciertas matrices de adyacencia como parámetro de entrada en los algoritmos implementados no retornen una solución óptima, o que incluso queden atascados en bucles infinitos. Esto se debe a que los algoritmos Dijkstra y A* solucionan de forma óptima solo ciertas categorías de grafos.
\item Los resultados obtenidos con el Simulador de Datos de Cache son los promedios obtenidos de varias ejecuciones con un mismo grafo para ambos algoritmos.
\item En una implementación normal de Dijkstra hay ciertos casos se da que el camino resultante no siempre es el óptimo debido a que la suma de caminos mínimos no siempre es la óptima, produciendo excepciones, aun incluso cuando la categoría de grafo a la que apunta es la recomendada para el algoritmo.
\end{itemize}

\capitulo{Conclusiones}\label{conclu}

En base a lo expuesto anteriormente en este informe, se puede llegar a las siguientes conclusiones:
\begin{itemize}
\item Como conclusión trivial, se puede observar que un mayor tamaño de cache impacta de manera directamente proporcional en la tasa de hit de un algoritmo.
\item La política de reemplazo Last Recently Used (LRU) tiende a producir mejores tasas de hit que un reemplazo random en todos los casos. Esto se debe al efecto de la localidad temporal, ya que las palabras que se cargan a cache tienden a ser usadas con mayor frecuencia en intervalos cortos de tiempo. Con la política LRU nos aseguramos de eliminar de cache aquellos elementos que no son usados frecuentemente en la ejecución.
\item Debido al extenso uso de arreglos lineales y listas enlazadas por parte de A*, este algoritmo produce una mejor tasa de hit respecto a Dijkstra. El uso extenso de arreglos hace alusión a espacios de memorias contiguos, los cuales aprovechan la localidad espacial de los datos dentro de la cache, debido que los elementos adyacentes que están dentro del mismo bloque que fue cargado a cache tienden a ser llamados más prontamente.
\item Basándonos en los resultados según tipo de mapeo, el mapeo N-Asociativo (usando un 4-way en 128 bytes y un 8-way en 512 bytes) tiende a producir tasas de hit ligeramente mejores que Mapeo Directo y Full-Asociativo. Un mapeo N-Asociativo intenta evitar las colisiones (que tienden a suceder con mayor frecuencia en Mapeo Directo) y también trata de reducir la cantidad de ciclos invertidos por el procesador en buscar dentro del bloque copiado a cache. Al ser una fusión de Mapeo Directo y Full-Asociativo, el mapeo N-Asociativo permite tener una mejor tasa de hit debido a las 2 optimizaciones que presenta frente a sus pares.
\item El hecho que un arreglo esté ordenado en el acceso a la memoria influye de manera directa dado que se empleará de manera directa el principio de localidad espacial, esto se debe que al estar ordenados los datos estarán contiguos en memoria, más esto es solo teórico dado que el camino que ha de seguir dependerá del nodo de entada y del nodo de salida además del peso de casa arista entre estos, si se diese el caso de que todos los pesos fuesen iguales tampoco tendría una injerencia directa más si la forma del grafo, es decir si este se convierte en una lista o es una sucesión medianamente lineal, en ese caso se volvería más eficiente según el principio de localidad espacial, en cuanto al principio de localidad temporal este no influye dado que los datos serán accesados y operados de la misma manera.
\item Si se modifica el orden en que se acceden a los datos del array, es posible obtener una pequeña mejora en la tasa de hit. Dada la estructura en la que se programaron los algoritmos, es más fácil poder realizar esta tarea en el algoritmo de Dijkstra.
\item Realizando nuevamente pruebas con ambas implementaciones usando un segundo grafo con diferente estructura pero igual cantidad de nodos, se pudo ver que las variaciones de porcentaje de tasa de hit con respecto al primer grafo no eran significativas (diferencias del 1\%\~2\%).
\item Cabe mencionar que las altas tasas de hit encontradas en los Tests de Cache muestran la eficiencia de los algoritmos al explotar la localidad temporal y espacial.
\end{itemize}

\capitulo{Manual de Usuario}\label{manual}

A continuación se describirán los pasos necesarios para obtener y ejecutar los programas de búsqueda de caminos en grafos.
\ \\%

\seccion{Obtener el Programa}

Se puede obtener el programa desde el siguiente repositorio web:
\begin{center}
\emph{https://bitbucket.org/GaciX/lab2orga}
\end{center}

O clonando el repositorio git directamente con SSH:
\begin{center}
\emph{git@bitbucket.org:GaciX/lab2orga.git}
\end{center}

El repositorio git es mantenido por:
\begin{itemize}
\item Daniel Gacitúa Vásquez (\emph{GaciX} en BitBucket)
\item Rosa Muñoz Valenzuela (\emph{DanaOHara} en BitBucket)
\end{itemize}

\seccion{Ejecutar el Programa}

Para ejecutar el programa basta con abrir en el Simulador MARS MIPS los archivos con extensión .asm, luego presionar F3 en el teclado (para Ensamblar) y luego F5 (para Ejecutar), se imprimirá el camino resultante al terminar la ejecución de cada algoritmo.
Se puede cambiar la matriz de adyacencia de origen, cuidando que el arreglo lineal que represente la matriz en sí posea $ n^2+1 $ elementos y además el último elemento del arreglo sea $ -1 $, con $ n $ el número de nodos de la matriz.


\capitulo{Bibliografía y Referencias}

\ \\%

Rosas, Erika. 2014.

Presentaciones de la clase

\ \\%

Grafo (estructura de datos). (2014, October 22). Wikipedia, La enciclopedia libre.

Retrieved November 17, 2014

from http://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Grafo\_(estructura\_de\_datos)\&oldid=77685125

\ \\%

Path Finding Tutorial. (2006, December 23).

Retrieved November 17, 2014

from http://wiki.gamegardens.com/Path\_Finding\_Tutorial


\ \\%


Informed Search Algorithms. (n.d.).

Retrieved November 17, 2014

from http://www.dc.fi.udc.es/~cabalar/ai/chapter04a.pdf 


\ \\%

\end{document}